---
title: 介绍
author: JQiue
article: false
---

::: info 前置知识

+ 编程语言
:::

## 应用

+ 数据库（B树、哈希表）
+ 游戏（图、最短路径）
+ 区块链（链表，二叉树，哈希函数）
+ 人工智能

## 作用

+ 写出性能更高的程序
+ 快速学习新技术
+ 打开新世界的大门
+ 伴随程序员一生

## 编程语言的选择

+ C：非面向对象，写法复杂，大量内存管理代码，性能极高
+ C++：写法复杂，大量的内存管理代码，性能极高
+ JavaScript、Python：依赖解析器，同一个逻辑使用不同的写法会影响性能
+ Java：语法丰富严谨，完全面向对象，写法难度低，中规中矩

数据结构与算法是和编程语言无关的，使用自己最熟悉的语言实现一遍，本系列会分别使用多种语言去实现

## 数据结构

数据是数据对象的简称，结构是指数据对象相互之间的关系，也就是各种数据的排列方式，因此数据结构是**相互之间存在一种或多种特定关系的数据元素的集合**，数据结构是一门研究非数字计算的程序设计问题中计算机的操作对象以及它们之间的关系和操作等的学科

## 基本概念和术语

数据结构由两个词语组成，首先得说明数据是什么

+ 数据：数据是一个描述客观事物的符号，也是计算机能够操作的对象，能够被计算机识别并输入给计算机处理的符号集合，数值、文字、图像、音频、视频等都是一种数据，区别在于一个是数值类型和非数值类型，也可以这么说计算机中的数据无处不在
+ 数据元素：是组成数据的基本单位，通常被称之为一条记录，比如人类中的人本身就是一种数据元素
+ 数据项：一个数据元素由多个数据项组成，比如人有性别、年龄、身高等数据项，而数据项是最小的不可分割单位，但真正讨论问题的时候，并不会将数据项作为一个角度研究，往往将数据元素看作一个整体研究的着眼点
+ 数据对象：是相同性质的数据元素的集合

## 形式定义的数据结构

一个数据结构的形式定义，可描述为是一个二元组 Data_structures = (D, S)

其中：D 是数据元素的有限集，S 是 D 之间的相互关系有限集

假设两个元素 x 和 y，则可以用 `<x, y>` 表示由 x 指向 y，用 (x, y) 表示由 x 和 y 有特定关系

举例：D = {a~i~ | a~1~, a~2~, a~3~, a~4~, a~5~} , S = {<a~1~,a~2~>,<a~2~,a~3~>, <a~3~,a~4~>, <a~4~,a~5~>}

举例：D = {a~i~ | a~1~, a~2~, a~3~, a~4~, a~5~} , S = {(a~1~,a~2~),(a~2~,a~3~), (a~3~,a~4~), (a~4~,a~5~)}

## 逻辑结构和物理结构

### 逻辑结构

逻辑结构指的是数据对象中的数据元素之间的相互关系，主要分为四种：

+ 集合结构：数据元素除了同属于一个集合以外，它们之间没有任何关系，就跟数学中的集合一样
+ 线性结构：数据元素之间只有一对一的关系
+ 树形结构：数据元素之间是一对多的关系
+ 图形结构：数据元素之间是多对多的关系

### 物理结构

物理结构也叫存储结构，指的是如何将数据存储在存储器中

+ 顺序存储：把数据元素存放在连续的地址空间里，存储关系能够反映其逻辑关系，数组就是这种结构
+ 链式存储：把数据元素存放在任意的地址空间里，也可以是连续的，但是存储关系不能反映其逻辑关系，每一个数据元素还需要额外的空间来存储下一个数据元素的地址
+ 索引存储：分别存放数据元素和元素之间的关系的存储方式
+ 散列存储：将数据元素的地址空间与关键码之间建立确定的对应关系的存储方式

::: tip
逻辑结构针对于数据的定义，物理结构针对于数据的存储实现，二者基本目标是将数据及其逻辑关系存储到存储器中
:::

## 抽象数据结构类型

### 数据类型

计算机中的内存不是无限大的，为了更好的管理数据对内存空间的占用，就划分了数据类型，避免对内存空间的浪费，本质上是对于一个值的取值范围划分

### 抽象数据类型

抽象是指抽取事物中具有的普遍性的本质，抽出问题的特征而忽略非本质的细节，是一种思考方式，它隐藏了细节，只保留实现目标所必需的信息，与存放数据的机器无关，与数据存储的物理结构无关，与实现操作的算法和编程语言无关，只关心数据和操作是什么，并不涉及如何实现

对已有的数据类型进行抽象，就有了**抽象数据类型（Abstract Data Type，ADT）**

一个 ADT 包含两个部分：数据的声明和运算的声明

```plain
ADT 抽象数据类型名
Data
    数据元素之间逻辑关系的定义
Operation
    操作 1
        初始条件
        操作结果描述
    操作 2
        初始条件
        操作结果描述
    操作 n
        ...
endADT
```

## 线性表的定义

线性表是具有 n 个相同类型元素的有线序列（n >= 0）

如果将线性表记为：

::: center
a~1~,  a~2~,  ...,  a~i-1~,  a~i~,  a~i+1~,  ...,  a~n~
:::

+ 则 a~i-1~ 位于 a~i~ 的前面，a~i~ 位于 a~i+1~ 的前面
+ a~i-1~ 是 a~i~ 的直接前驱，a~i+1~ 是 a~i~ 的直接后驱
+ a~1~ 只有直接后驱，a~n~ 只有直接前驱

地址计算方法：

address(a~i~) = address(a~i-1~) + n = address(a~0~) + n * (i - 1)

::: tip
n：每个元素所占的字节数
:::

## 算法

算法是对解决特定问题的求解步骤的描述，在计算机中表现为指令的有限序列，每一条指令表示一个或多个操作，没有通用的算法，只有专用的算法

算法有五个特性：

+ 输入：算法执行前，必须具备的先决条件，可以没有输入
+ 输出：算法执行后，得出的结果，必须要有输出，不一定是打印，可以是一个返回值
+ 有穷性：算法在执行有限的步骤后能够自动停止，且每一个步骤都能在可接受的时间内完成
+ 确定性：算法的每一步都有确定的含义，没有二义性，不能够模棱两可
+ 可执行性：算法的每一步必须是可执行的，每一步通过执行有限的次数完成，能偶被转换成计算机程序执行

算法在设计上也有要求：

+ 正确性：没有语法错误，对合法的数据能够产生满足需求的结果，对于不合法的数据有信息反馈
+ 可读性：便于人们理解的算法，否则难以调试和修改
+ 健壮性：对于不合法的数据，也能够做出相关处理不会产生一些莫名其妙的结果
+ 高效性：执行时间短，占用存储空间低，时间和空间是衡量算法性能的重要指标

解决问题的效率，不仅仅跟数据的组织方式有关，也和运行空间有关

数据结构与算法本身解决的是“快”与“省”的问题，因此执行效率是算法的一个非常重要的考量指标，这就是算法的时间和空间复杂度分析

+ 空间复杂度S（n）：根据算法写成的程序在执行时占用的存储单元，占用的大小往往和问题的规模有关，空间复杂度过高的算法可能导致内存爆满，从而导致程序终止
+ 时间复杂度T（n）：根据算法写成的程序在执行时耗费的时间，占用的大小也和问题的规模有关，时间复杂度过高的算法会导致在有生之年也看不到结果

## 为什么需要复杂度分析

不同的算法解决同一个问题，相差非常大，所以就有了算法的复杂度的分析

```java
public static int sum1(int n){
    int result = 0;
    for (int i = 1; i <= n; i++) {
        result += i;
    }
    return result;
}

public static int sum2(int n){
    return (1 + n) * n / 2;
}
```

把代码跑一遍，通过统计、监控就能得到算法的执行时间和占用空间，这是一种非常局限性的算法效率评估，因为测试结果非常依赖测试环境，硬件的不同导致测试结果会有很大的影响，同时也受到问题的规模影响，这个评估算法执行的效率的方法在很多书里面叫做**事后统计法**（事后诸葛亮），所以需要一个不用具体的测试数据来测试，就可以粗略的估计算法的执行效率的方法，事后统计法用来比较两种算法的执行时间，缺点是依赖硬件以及运行时各种不确定的环境因素，必须编写测试代码，测试数据的选择比较难以保证公正性

一般以正确性、可读性、健壮性来评估算法的优劣，好的算法就是在三个基础上，时间复杂度低，空间复杂度低，因此可以大概率上估计一个算法的好坏

+ 时间复杂度：估算程序指令的执行次数
+ 空间复杂度：估算所需占用的存储空间

## 大 O 表示法

大 O 表示法是一种粗略的度量，在数据项个数发生变化时，算法的效率会发生改变

一般分析算法的效率时，经常关注两种复杂度：

+ 最坏情况复杂度
+ 平均复杂度

```java
class ds01 {
    /*
      斐波那契数列：后面的项是前面的两个数相加
      0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, ... 
     */
    public static void main(String[] args) {
        System.out.println(fb(new Scanner(System.in).nextInt()));
        System.out.println(fb1(new Scanner(System.in).nextInt()));
    }

    // O(2^n)
    // 递归形式
    public static int fb(int n){
        if (n <= 1) return n;
        return fb(n - 1) + fb(n - 2);
    }

    // O(n)
    // 第二种形式
    public static int fb1(int n) {
        if (n <= 1) return n;
        int first = 0;
        int second = 1;
        for (int i = 0; i < n - 1; i++) {
            int sum = first + second;
            first = second;
            second = sum;
        }
        return second;
    }

    // O(1)
    // 11
    public static void test1(int n) {
        // 1
        if (n > 10) {
            System.out.println("n > 10");
        } else if (n > 5) {
            System.out.println("n > 5");
        } else {
            System.out.println("n <= 5");
        }

        // 1 + 3 + 3 + 3
        for (int i = 0; i < 3; i++){
            System.out.println("test2");
        }
    }

    // O(n)
    // 1 + 3n 
    public static void test2(int n) {
        for (int i = 0; i < n; i++){
            System.out.println("test2");
        }
    }

    // O(n^2)
    // 1 + 3n + 3n^2
    public static void test3(int n) {
        // 1 + 2n + n * (1 + 3n) 
        // 1 + 2n + n + 3n^2
        // 1 + 3n + 3n^2
        for (int i = 0; i < n; i++){
            // 1 + 3n
            for (int j = 0; j < n; j++){
                System.out.println("test3");
            }
        }
    }

    // O(logn)
    // log2(n)
    public static void test4(int n) {
        while ((n = n / 2) > 0) {
            System.out.println("test4");
        }
    }

    // log5(n)
    public static void test5(int n) {
        while((n = n / 5) > 0){
            System.out.println("test5");
        }
    }

    // O(logn + nlogn)
    // 1 + 3*log2(n) + 2 * nlog2(n) 
    public static void test6(int n) {
        // 1+ 2 * log2(n) + log2(n) * (1 + 3n)
        for (int i = 1; i < n; i = i + i) {
            // 1 + 3n
            for (int j = 0; j < n; j++){
                System.out.println("test6");
            }
        }
    }
}
```

一般采用大 O 表示法来描述复杂度，它表示的是数据规模 n 对应的复杂度，仅仅是粗略的估算，帮助短时间内了解一个算法的复杂度

+ 常数项：9 >> O(1)
+ 2n + 3 >> O(n)
+ n^2^ + >> O(n^2^)
+ 4n^3^ + 3n^2^ + 22n + 100 >> O(n^3^)

::: tip 对数阶的细节
对数阶一般省略底数
:::

## 算法的优化方向

+ 用尽量少的存储空间
+ 用尽量少的执行步骤
+ 根据情况空间换时间或时间换空间
